---
title: "消耗战的演化均衡策略"
layout: post
date: "2025-12-14"
tags: 其他
categories: 演化博弈
related_posts: yes
description: 《演化与博弈论》消耗战章节公式3.1和3.2的推导
---

假设无限大的种群，个体随机配对为一块地盘而展开竞争，胜者能够获得这个地盘的全部资源 $$V$$ ，败者得不到任何收益。输赢取决于谁付出成本更多，付出更多成本的个体会赢得竞争。如果双方打算付出的成本一致，则收益是随机的（几乎不会发生）。对于打算付出成本为 $$m$$ 的个体，如果对方打算付出更多成本，即 $$m + \delta$$ ，则对方获得胜利。然而，一次竞争的成本是由败者付出的成本决定的，因为当一方失败时，竞争就会结束。所以即使是胜者，实际上也只需要付出 $$m$$ 的成本。于是就有如下的支付矩阵：

$$
\begin{array}{c|cc}
& m & m + \delta \\
\hline
m & (V/2) - m & -m \\
m + \delta & V - m & (V/2) - m - \delta
\end{array}
$$

没有纯策略ESS。可以假设有一个纯策略，所有个体都付出某个成本 $$m$$ ，那所有个体回报均为 $$(V/2) - m$$ ，此时付出更多成本 $$m + \delta$$ 的策略就能获得更多收益，因此成本 $$m$$ 的纯策略就不可能维持。另外，如果 $$(V/2) - m < 0$$ ，不付出任何成本也会减少损失，从而获得优势，使纯策略 $$m$$ 无法维持。因此，如果有ESS，一定是混合策略。

当前的消耗战模型中，假设所有个体采取混合策略 $$I$$ ，分布是 $$p(x)$$ 。根据Bishop-Cannings定理，如果混合策略是ESS，那么构成混合策略的每一种纯策略必须具有相同的收益。因为如果其中任何一个纯策略具有更高的收益，个体就会全部采用高收益策略，从而使混合策略变为纯策略。因此，如果一个混合策略 $$I$$ 是由离散的纯策略 $$(m_1, m_2, m_3, ... , m_i)$$ 构成的，那么必须满足 $$E(m_1, I) = E(m_2,I) = E(m_3, I) = ... = E(m_i, I)$$ 。如果构成 $$I$$ 的纯策略是 $$m$$ 连续的，那么无论 $$m$$ 取何值， $$E(m, I)$$ 都应该是相等的，也就是 $$\frac{\partial E(m, I)}{\partial m} = 0$$ 。因此，寻找混合策略的分布，首先需要找到使 $$\frac{\partial E(m, I)}{\partial m} = 0$$ 的 $$p(x)$$ 。

当 $$x < m$$ 时，采取 $$m$$ 策略会获胜，并付出成本 $$x$$ (付出的成本取决于失败者)，收益为 $$(V-x)$$ 。当 $$x > m$$ 时，采取 $$m$$ 策略会失败，收益为 $$-m$$ 。将成功和失败的收益根据概率进行加权得到 $$E(m, I)$$ ：

$$
E(m, I) = \int_0^m (V-x) \, p(x) dx - \int_m^\infty m \, p(x)dx
$$

对于左半部分 :

$$
\frac{d}{dm} \int_0^m (V-x) \, p(x) dx = (V-m)p(m) = V\, p(m) - m \, p(m)
$$

对于右半部分，根据乘积法则可以得到:

$$
\frac{d}{dm}[ m \int_m^\infty p(x)dx ]= \int_m^\infty p(x)dx + m · [-p(m)] = \int_m^\infty p(x)dx - m \, p(m)
$$

所以 $$\frac{d}{dm} E(m,I) = 0$$ 实际上就是:

$$
V\, p(m) = \int_m^\infty p(x)dx
$$

两边同时求导：

$$
V · \frac{dp(m)}{dm} = -p(m)
$$

$$
\frac{1}{p(m)}\frac{dp(m)}{dm} = -\frac{1}{V}
$$

两边同时积分：

$$
\int \frac{1}{p(m)}dp(m) = -\int \frac{1}{V}dm + C
$$

$$
ln[p(m)]=-\frac{m}{V}+C
$$

$$
p(m) = e^{-m/V}·e^C
$$

令常数 $$K = e^C$$ ：

$$
p(m) = Ke^{-m/V}
$$

将 $$p(m)$$ 带入到 $$\int_0^\infty p(x)dx = 1$$ 中：

$$
\int_0^\infty Ke^{-x/V}dx = 1
$$

求原函数：

$$
K \left[ -V e^{-x/V}\right]_0^\infty = 1
$$

$$
K = \frac{1}{V}
$$

所以：

$$
p(x) = \frac{1}{V} e^{-x/V}
$$

这样就得到了混合策略 $$I$$ 应该具有的形态，但是混合策略要成为ESS，还应该满足 $$E(I, m) > E(m, m)$$ 。也就是说，混合策略不但存在，而且应该比任何一种纯策略都更具适应性。类似于前面 $$E(m, I)$$ 的形式，可以得到：

$$
E(I, m) = \int_0^m -x p(x) dx +\int_m^\infty (V-m) p(x) dx
$$

对于左半部分，带入前面求得的 $$p(x)$$ ：

$$
\int_0^m -x p(x) dx  = \int_0^m -\frac{x}{V} e^{-x/V} dx 
= \left[ (x+V)e^{-x/V} \right]_0^m
= (m+V) e^{-m/V} -V
$$

对于右半部分，同样：

$$
\int_m^\infty (V-m) p(x) dx 
= \int_m^\infty (V-m) \frac{1}{V} e^{-x/V} dx 
= \left[ (V-m)·\frac{1}{V}·(-Ve^{x/V})\right]_m^\infty
= (V-m) e^{-m/V}
$$

因此：

$$
E(I,m) = 2Ve^{-m/V}-V
$$

而 $$E(m,m)$$ 是平局，双方受益均为 $$\frac{V}{2} - m$$ ，因此 $$E(I, m) > E(m, m)$$ 实际上就是：

$$
2Ve^{-m/V} - \frac{3V}{2} + m > 0
$$

令左边为 $$f(m)$$ ，对 $$f(m)$$ 求导：

$$
f'(m) = 2e^{-m/V}+1
$$

令 $$f'(m) = 0$$ ，得到 $$m = V\text{ln}2$$ ，带回到 $$f(m)$$ ，得到最小值为 $$(\text{ln}2-0.5)V$$ ，因为 $$\text{ln}2-0.5$$ 和 $$V$$ 都大于0，所以 $$f(m)$$ 最小值大于0。所以 $$E(I, m) > E(m, m)$$ 得证。

因此，混合策略 $$I$$ 是ESS，分布为 $$\frac{1}{V} e^{-x/V}$$ 。
